## 开放量子系统的演化的一般形式

#### 波恩——马尔可夫近似

对于开放量子系统，我们的研究对象是开放系统 $S$​，环境 $R$​。$H_S, H_R, H_{SR}$​​​​ 分别定义为系统的哈密顿量、环境的哈密顿量，以及系统与环境相互作用的哈密顿量。其一般形式的哈密顿量为：
$$
H=H_S+H_R+H_{SR}=H_S\otimes I_R+I_S\otimes H_R+\sum_i S_i\otimes R_i \qquad S_i\in\mathcal{B}(\mathcal{H}_S), \quad R_i\in\mathcal{B}(\mathcal{H}_R)
$$
复合系统表示为 $S\otimes R$​，复合系统的密度算符为 $\chi(t)$​​，开放系统的密度算符为 $\rho(t)=\text{tr}_R[\chi(t)]$​。在薛定谔绘景下，开放系统的算符 $O$​ 有：
$$
\lang O \rang=\text{tr}_{S\otimes R}[O\chi(t)]=\text{tr}_R[O\rho(t)]
$$
在薛定谔绘景下，密度算符 $\chi(t)$ 的演化方程为：
$$
\dot \chi(t)=\frac{1}{i\hbar}[H, \chi(t)]
$$
我们采用相互作用绘景，令：
$$
H=H_0+H_I=(H_S+H_R)+H_{SR}
$$
因此，
$$
\tilde\chi(t)=e^{iH_0t/\hbar}\chi(t)e^{-iH_0t/\hbar}
$$
薛定谔绘景下的演化方程在相互作用绘景下写作：
$$
\begin{equation}
\begin{aligned}
\dot {\tilde\chi}(t)&=\frac{i}{\hbar}H_0\tilde \chi(t)-\frac{i}{\hbar}\tilde \chi(t)H_0+e^{iH_0t/\hbar}\dot \chi(t)e^{-iH_0t/\hbar}=-\frac{1}{i\hbar}[H_0,\tilde \chi(t)]+\frac{1}{i\hbar}e^{iH_0t/\hbar}[H,\chi(t)]e^{-iH_0t/\hbar}\\
&=-\frac{1}{i\hbar}[H_0,\tilde \chi(t)]+\frac{1}{i\hbar}e^{iH_0t/\hbar}[H_0,\chi(t)]e^{-iH_0t/\hbar}+\frac{1}{i\hbar}e^{iH_0t/\hbar}[H_{SR},\chi(t)]e^{-iH_0t/\hbar}\\
&=-\frac{1}{i\hbar}[H_0,\tilde \chi(t)]+\frac{1}{i\hbar}[H_0,\tilde\chi(t)]+\frac{1}{i\hbar}e^{iH_0t/\hbar}(H_{SR}e^{-iH_0t/\hbar}e^{iH_0t/\hbar}\chi(t)-\chi(t)e^{-iH_0t/\hbar}e^{iH_0t/\hbar}H_{SR})e^{-iH_0t/\hbar}\\
&=\frac{1}{i\hbar}[\tilde H_{SR}(t),\tilde \chi(t)]
\end{aligned}
\end{equation}
$$
其中，我们定义了 $\tilde H_I(t)=\tilde H_{SR}(t)=e^{iH_0t/\hbar}H_{SR}e^{-iH_0t/\hbar}$。进一步，由于 $e^{iH_0t/\hbar}=e^{iH_St/\hbar}\otimes  e^{iH_Rt/\hbar}$，因此
$$
\tilde H_{SR}(t)=\sum_i e^{iH_St/\hbar} S_i e^{-iH_St/\hbar}\otimes  e^{iH_Rt/\hbar} R_ie^{-iH_Rt/\hbar}=\sum_i \tilde S_i(t)\otimes \tilde R_i(t)
$$
因此在相互作用绘景下密度算符 $\tilde \chi(t)$ 的演化方程为：
$$
\dot {\tilde \chi}(t)=\frac{1}{i\hbar}[\tilde H_{I}(t),\tilde \chi(t)]
$$
对上式积分得：
$$
\tilde \chi(t)=\tilde \chi(0)+\frac{1}{i\hbar}\int_0^t[\tilde H_{I}(t'),\tilde \chi(t')]dt'
$$
将上式代入 $(8)$ 得到：
$$
\begin{equation}
\begin{aligned}
\dot {\tilde \chi}(t)&=\frac{1}{i\hbar}[\tilde H_{I}(t),\tilde \chi(0)]-\frac{1}{\hbar^2}\int_0^t[\tilde H_I(t),[\tilde H_{I}(t'),\tilde \chi(t')]]dt'\\
&=\frac{1}{i\hbar}[\tilde H_{I}(t),\chi(0)]-\frac{1}{\hbar^2}\int_0^t[\tilde H_I(t),[\tilde H_{I}(t'),\tilde \chi(t')]]dt'
\end{aligned}
\end{equation}
$$
假设一，相互作用在 $t=0$​ 时开始，此时 $S$​ 与 $R$​​​ 没有关联。假设二，$t=0$ 时环境处于热力学平衡态。假设三，而且环境足够大，使得环境的密度算符保持不变，而且相互作用非常弱，使得环境与系统不会产生关联。因此，我们可将 $\chi(t)$​ 写作：
$$
\chi(t)=\rho(t)\otimes R_0
$$
以及：
$$
R_0=\frac{e^{-H_R/k_BT}}{\text{tr}(e^{-H_R/k_BT})}
$$
由于：
$$
\text{tr}_R(\tilde R_i(t)R_0)=\text{tr}_R(e^{iH_Rt/\hbar} R_ie^{-iH_Rt/\hbar}R_0(H_R))=\text{tr}_R(R_iR_0)=\lang R_i\rang
$$
因此，我们有：
$$
\text{tr}_R[\tilde H_{I}(t),\chi(0)]=\tr_R[\sum_i \tilde S_i(t)\otimes \tilde R_i(t), \rho(0)\otimes R_0]=\sum_i\lang R_i\rang[\tilde S_i(t), \rho(0)]
$$
我们总可以令 $\lang R_i\rang=0$ 对于所有的 $i$ 成立。若其不全为零，可以重新定义一般形式的哈密顿量，$\displaystyle H_S'=H_S+\sum_i\lang R_i\rang S_i$，$H_R'=H_R$，$\displaystyle H_{SR}'=\sum_i S_i\otimes (R_i-\lang R_i\rang)$，此时可以保证：$\lang R_i-\lang R_i\rang\rang=0$。 因此，$\text{tr}_R[\tilde H_{I}(t),\chi(0)]=0$。

从而审视式 $(10)$，得：
$$
\tr_R\dot {\tilde \chi}(t)=\frac{d}{dt}\tr_R\tilde \chi(t)=\frac{d}{dt}\tr_R[e^{iH_0t/\hbar}\chi(t)e^{-iH_0t/\hbar}]=\frac{d}{dt}e^{iH_St/\hbar}\tr_R[\chi(t)]e^{-iH_St/\hbar}=\frac{d}{dt}e^{iH_St/\hbar}\rho(t)e^{-iH_St/\hbar}=\dot {\tilde\rho}(t)
$$

$$
\tr_R\bigg\{\frac{1}{i\hbar}[\tilde H_{I}(t),\chi(0)]\bigg\}=0
$$

$$
\text{tr}_R\bigg\{\frac{1}{\hbar^2}\int_0^t[\tilde H_I(t),[\tilde H_{I}(t'),\tilde \chi(t')]]dt'\bigg\}=\frac{1}{\hbar^2}\int_0^t\text{tr}_R[\tilde H_I(t),[\tilde H_{I}(t'),\tilde \rho(t')\otimes R_0]]dt'
$$

至此，我们将式 $(10)$ 化简为：
$$
\dot {\tilde\rho}(t)=-\frac{1}{\hbar^2}\int_0^t\text{tr}_R[\tilde H_I(t),[\tilde H_{I}(t'),\tilde \rho(t')\otimes R_0]]dt'
$$
假设四，系统为马尔可夫系统，即 $t$ 时刻系统的演化动力学方程仅取决于 $t$ 时刻的状态，不依赖于之前 $t'<t$ 时刻的状态。我们可以从不同的角度看待这个近似条件。

角度一：将上式中 $\tilde \rho(t')$ 替换成 $\tilde \rho(t)$，得到：
$$
\dot {\tilde\rho}(t)=-\frac{1}{\hbar^2}\int_0^t\text{tr}_R[\tilde H_I(t),[\tilde H_{I}(t'),\tilde \rho(t)\otimes R_0]]dt'
$$
角度二：将$(7)$ 式代入 $(18)$ 可以展开：
$$
\begin{aligned}
\dot {\tilde\rho}(t)&=-\frac{1}{\hbar^2}\int_0^t\text{tr}_R[\sum_i \tilde S_i(t)\otimes \tilde R_i(t),[\sum_j \tilde S_j(t')\otimes \tilde R_j(t'),\tilde \rho(t')\otimes R_0]]dt'\\
&=-\frac{1}{\hbar^2}\sum_{ij}\int_0^t \bigg\{\Big(\tilde S_i(t)\tilde S_j(t')\tilde \rho(t')-\tilde S_j(t')\tilde \rho(t')\tilde S_i(t)\Big)\text{tr}_R[\tilde R_i(t)\tilde R_j(t')R_0]+\Big(\tilde \rho(t')\tilde S_j(t')\tilde S_i(t)-\tilde S_i(t)\tilde \rho(t')\tilde S_j(t')\Big)\text{tr}_R[\tilde R_j(t')\tilde R_i(t)R_0]\bigg\}dt'\\
&=-\frac{1}{\hbar^2}\sum_{ij}\int_0^t \bigg\{\Big(\tilde S_i(t)\tilde S_j(t')\tilde \rho(t')-\tilde S_j(t')\tilde \rho(t')\tilde S_i(t)\Big)\lang\tilde R_i(t)\tilde R_j(t')\rang+\Big(\tilde \rho(t')\tilde S_j(t')\tilde S_i(t)-\tilde S_i(t)\tilde \rho(t')\tilde S_j(t')\Big)\lang\tilde R_j(t')\tilde R_i(t)\rang\bigg\}dt'
\end{aligned}
$$
当上式满足条件：
$$
\lang \tilde R_i(t)\tilde R_j(t')\rang=\lang \tilde R_j(t')\tilde R_i(t)\rang=\lang \tilde R_i(t)\tilde R_j(t)\rang\delta(t-t')
$$
即环境算符在 $t$ 与任意满足 $t'<t$ 时刻的关联为零时，可化为：
$$
\dot {\tilde\rho}(t)=-\frac{1}{\hbar^2}\int_0^t\text{tr}_R[\tilde H_I(t),[\tilde H_{I}(t'),\tilde \rho(t)\otimes R_0]]dt'
$$
角度三：对 $(9)$ 式进行关于自身迭代下去，得到：
$$
\tilde \chi(t)=\tilde \chi(0)+\sum_{n=1}^\infty \bigg(\frac{1}{i\hbar}\bigg)^n\int_0^t\int_0^{t_1}...\int_0^{t_{n-1}}dt_1dt_2...dt_{n-1}[\tilde H_{I}(t_1),[\tilde H_{I}(t_2),...[\tilde H_I(t_{n-1}), \tilde \chi(0)]=\bigg(1+\sum_{n=1}^\infty U_n(t)\bigg)\tilde \chi(0)
$$
两侧对环境求偏迹，得到：
$$
\tilde \rho(t)=\bigg(1+\sum_{n=1}^\infty V_n(t)\bigg)\tilde \rho(0)=V(t)\tilde \rho(0)
$$
其中，$\displaystyle V_n(t)=\text{tr}_R U_n(t)=\bigg(\frac{1}{i\hbar}\bigg)^n\int_0^t\int_0^{t_1}...\int_0^{t_{n-1}}dt_1dt_2...dt_{n-1}\text{tr}_R[\tilde H_{I}(t_1),[\tilde H_{I}(t_2),...[\tilde H_I(t_{n-1}), (\cdot)\otimes R_0]$。

对 $(24)$ 式两侧微分，得到：
$$
\dot {\tilde\rho}(t)=\sum_{n=1}^\infty \dot V_n(t)\tilde \rho(0)=\bigg(\sum_{n=1}^\infty \dot V_n(t)\bigg)V^{-1}(t)\tilde \rho(t)
$$
在马尔可夫近似满足时，有：
$$
\bigg(\sum_{n=1}^\infty \dot V_n(t)-\dot V_2(t)V(t)\bigg)\tilde \rho(t)=\bigg(\sum_{n=3}^\infty \dot V_n(t)-\dot V_2(t)\sum_{n=1}^\infty V_n(t)\bigg)\tilde \rho(t)=0
$$
此时，
$$
\dot {\tilde\rho}(t)=\dot V_2(t)\tilde \rho(t)=-\frac{1}{\hbar^2}\int_0^t\text{tr}_R[\tilde H_I(t),[\tilde H_{I}(t'),\tilde \rho(t)\otimes R_0]]dt'
$$
在上述计算中，我们将动力学演化在相互作用绘景中进行了表示和计算，采用了假设一，假设二，假设三，即波恩近似，假设四，即马尔可夫近似，得到了在波恩——马尔可夫近似条件下的开放量子系统演化的动力学方程。

#### 主方程

给定模型如下，$H_S=\hbar\omega_0 a^\dagger a$，$\displaystyle H_R=\sum_j\hbar\omega_jr_j^\dagger r_j$，$\displaystyle H_{SR}=\sum_j \hbar (\kappa_j^*ar_j^\dagger+\kappa_j a^\dagger r_j)=\hbar(a\Gamma^\dagger+a^\dagger \Gamma)$。其中，$\displaystyle \Gamma=\sum_j \kappa_jr_j$。且 $\displaystyle R_0=\prod_j e^{-\hbar \omega_jr_j^\dagger r_j/k_BT}(1-e^{-\hbar\omega_j/k_BT})$。

在相互作用绘景下写出：
$$
\tilde a(t)=ae^{-i\omega_0t}\qquad \tilde \Gamma(t)=\sum_j \kappa_jr_je^{-i\omega_jt}
$$
采用角度二，考察式 $(21)$，令 $t-t'=\tau$，
$$
\begin{aligned}
\lang \tilde \Gamma^\dagger (t)\tilde \Gamma^\dagger(t-\tau)\rang&=0\\
\lang \tilde \Gamma^\dagger(t)\tilde \Gamma(t-\tau)\rang&=\sum_j |\kappa_j|^2e^{i\omega_j\tau}\bar n(\omega_j, T)\to \int_0^\infty g(\omega) |\kappa(\omega)|^2e^{i\omega\tau}\bar n(\omega, T)d\omega \\
\lang \tilde \Gamma(t)\tilde \Gamma^\dagger(t-\tau)\rang&=\sum_j |\kappa_j|^2e^{-i\omega_j\tau}[\bar n(\omega_j, T)+1]\to \int_0^\infty g(\omega) |\kappa(\omega)|^2e^{-i\omega\tau}[\bar n(\omega, T)+1]d\omega \\
\lang \tilde \Gamma(t)\tilde \Gamma(t-\tau)\rang&=0\\
\end{aligned}
$$
其中，$\bar n(\omega,T)=\dfrac{e^{-\hbar\omega/k_BT}}{1-e^{-\hbar\omega/k_BT}}$ ，$g(\omega)$ 为模式密度。

一般而言，假设 $g(\omega)|\kappa(\omega)|^2=C\omega^n$，定义环境的相关时间 $t_R=\dfrac{\hbar}{k_BT}$，得 $\bar n(\omega, T)=\dfrac{e^{-\omega t_R}}{1-e^{-\omega t_R}}$，则：
$$
\int_0^\infty d\omega e^{i\omega \tau}g(\omega)|\kappa(\omega)|^2\bar n(\omega, T)=\int_0^\infty d\omega e^{i\omega\tau}C\omega^n \frac{e^{-\omega t_R}}{1-e^{-\omega t_R}}=Ct_R^{-(n+1)}\int_0^\infty\frac{x^ne^{i\epsilon x}}{e^x-1}dx, \quad \epsilon=\frac{\tau}{t_R}\gg1
$$
由于 $\displaystyle \int_0^\infty \frac{x^n}{e^x-1}dx=\Gamma(n+1)\zeta(n+1)$ 当 $n\ge1$ 时有界，根据黎曼——勒贝格引理，有 $\displaystyle \lim_{\epsilon\to\infty}\int_0^\infty \frac{x^ne^{i\epsilon x}}{e^x-1}dx=0$。因此，我们有：
$$
\lim_{\tau/t_R\to \infty}\int_0^\infty d\omega e^{i\omega \tau}g(\omega)|\kappa(\omega)|^2\bar n(\omega, T)=0
$$


代入式 $(20)$，展开得到：
$$
\begin{aligned}
\dot {\tilde\rho}(t)&=-\frac{1}{\hbar^2}\int_0^t d\tau \bigg\{[aa^\dagger \tilde \rho(t-\tau)-a^\dagger \tilde\rho(t-\tau)a]\int_0^\infty d\omega e^{i(\omega-\omega_0) \tau}g(\omega)|\kappa(\omega)|^2\bar n(\omega, T)+\text{h.c.}\\
&+[a^\dagger a\tilde \rho(t-\tau)-a\tilde \rho(t-\tau)a^\dagger ]\int_0^\infty d\omega e^{-i(\omega-\omega_0) \tau}g(\omega)|\kappa(\omega)|^2[\bar n(\omega, T)+1]+\text{h.c.}\bigg\}
\end{aligned}
$$
