## 指数算符化为位置动量表象积分

对于指数算符 $\exp(f(a, a^\dagger))$，可以通过变换：
$$
a=\frac{1}{\sqrt 2}(X+iP)\qquad \qquad a^\dagger=\frac{1}{\sqrt 2}(X-iP)
$$
得到： $\exp(g(X,P))$，对于下式可以写成：
$$
\lang x|\exp(g(X,P))|f\rang=\exp(g(x,-i\frac{d}{dx}))f(x)
$$
考虑函数 $g(X,P)$，当 $g$ 为多项式函数时，每一项为 $cX^mP^n$ 由于关系：
$$
\exp(\sum_{c\in C\\m\in M\in \mathbb{N}\\n\in N\in \mathbb{N}}cX^mP^n)=\prod_{c\in C\\m\in M\\n\in N}\exp(cX^mP^n)
$$
因此我们首先考虑
$$
\lang x|\exp(cX^mP^n)|f\rang
$$

1. 当 $n=0$ 时，
   $$
   \lang x|\exp(cX^m)|f\rang=e^{cx^m}f(x)
   $$
   因此，
   $$
   e^{cX^m}=\int_{-\infty}^{+\infty}dxe^{cx^m}|x\rang\lang x|
   $$

2. 当 $n=1$ 时，
   $$
   \lang x|\exp(cX^mP)|f\rang=e^{-icx^m\frac{d}{dx}}f(x)
   $$
   令 $y=x^{-(m-1)}$，则有 $dy=-(m-1)x^{-m}dx$，可得 $(m\neq1)$：
   $$
   \frac{d}{dy}=\frac{d}{dx}\frac{dx}{dy}=\frac{x^m}{1-m}\frac{d}{dx}
   $$
   因此得到：
   $$
   e^{-icx^m\frac{d}{dx}}f(x)=e^{ic(m-1)\frac{d}{dy}}f(y^{\frac{1}{1-m}})=f((y+ic(m-1))^{\frac{1}{1-m}})=f((x^{1-m}+ic(m-1))^{\frac{1}{1-m}})
   $$
   因此：
   $$
   e^{cX^mP}=\int_{-\infty}^{+\infty}dx(x^{1-m}+ic(m-1))^{\frac{m}{m-1}}x^m|(x^{1-m}-ic(m-1))^{\frac{1}{1-m}}\rang\lang x|
   $$
   而当 $m=1$ 时，令 $y=\ln x$，则有 $dy=\dfrac{1}{x}dx$，可得：
   $$
   \frac{d}{dy}=\frac{d}{dx}\frac{dx}{dy}=x\frac{d}{dx}
   $$
   因此得到：
   $$
   e^{-icx\frac{d}{dx}}f(x)=e^{-ic\frac{d}{dy}}f(e^y)=f(e^{y-ic})=f(xe^{-ic})
   $$
   因此：
   $$
   e^{cXP}=\int_{-\infty}^{+\infty}dxe^{ic}|xe^{ic}\rang\lang x|
   $$
   综上可得，
   $$
   \begin{equation}
   e^{cX^mP}=\left\{
   \begin{aligned}
   &\int_{-\infty}^{+\infty}dx(x^{1-m}+ic(m-1))^{\frac{m}{m-1}}x^m|(x^{1-m}-ic(m-1))^{\frac{1}{1-m}}\rang\lang x|,\qquad &m\neq 1\\
   &\int_{-\infty}^{+\infty}dxe^{ic}|xe^{ic}\rang\lang x|,\qquad &m=1
   \end{aligned}\right.
   \end{equation}
   $$
   特别的，当 $m=0$ 时，$\displaystyle e^{cP}=\int_{-\infty}^{+\infty}|x+ic\rang\lang x|$，当 $m=2$ 时，$e^{cX^2P}=\displaystyle \int_{-\infty}^{+\infty}dx(1+icx)^2\bigg|\frac{x}{1-icx}\bigg\rangle\lang x|$

3. 当 $ n=0$ 时，
   $$
   \lang p|\exp(cP^n)|f\rang=e^{cp^n}f(p)
   $$
   因此，
   $$
   e^{cP^n}=\int_{-\infty}^{+\infty}dpe^{cp^n}|p\rang\lang p|
   $$

4. 当 $n=1$ 时，
   $$
   \lang p|\exp(cXP^n)|f\rang=e^{icp^n\frac{d}{dp}}f(p)
   $$
   令 $y=p^{-(n-1)}$，则有 $dy=-(n-1)p^{-n}dp$，可得 $(n\neq1)$：
   $$
   \frac{d}{dy}=\frac{d}{dp}\frac{dp}{dy}=\frac{p^n}{1-n}\frac{d}{dp}
   $$
   因此得到：
   $$
   e^{icp^n\frac{d}{dp}}f(p)=e^{ic(1-n)\frac{d}{dy}}f(y^{\frac{1}{1-n}})=f((y+ic(1-n))^{\frac{1}{1-n}})=f((p^{1-n}+ic(1-n))^{\frac{1}{1-n}})
   $$
   因此：
   $$
   e^{cXP^n}=\int_{-\infty}^{+\infty}dx(p^{1-n}+ic(1-n))^{\frac{n}{n-1}}p^n|(p^{1-n}-ic(1-n))^{\frac{1}{1-n}}\rang\lang p|
   $$
   而当 $ n=1$ 时，令 $y=\ln p$，则有 $dy=\dfrac{1}{p}dp$，可得：
   $$
   \frac{d}{dy}=\frac{d}{dp}\frac{dp}{dy}=p\frac{d}{dp}
   $$
   因此得到：
   $$
   e^{icp\frac{d}{dp}}f(p)=e^{ic\frac{d}{dy}}f(e^y)=f(e^{y+ic})=f(pe^{ic})
   $$
   因此：
   $$
   e^{cXP}=\int_{-\infty}^{+\infty}dpe^{-ic}|pe^{-ic}\rang\lang p|
   $$
   综上可得，
   $$
   \begin{equation}
   e^{cXP^n}=\left\{
   \begin{aligned}
   &\int_{-\infty}^{+\infty}dx(p^{1-n}+ic(1-n))^{\frac{n}{n-1}}p^n|(p^{1-n}-ic(1-n))^{\frac{1}{1-n}}\rang\lang p|,\qquad &n\neq 1\\
   &\int_{-\infty}^{+\infty}dpe^{-ic}|pe^{-ic}\rang\lang p|,\qquad &n=1
   \end{aligned}\right.
   \end{equation}
   $$
   特别的，当 $n=0$ 时，$\displaystyle e^{cX}=\int_{-\infty}^{+\infty}dp|p-ic\rang\lang p|$，当 $n=2$ 时，$e^{cXP^2}=\displaystyle \int_{-\infty}^{+\infty}dp(1-icp)^2\bigg|\frac{p}{1+icp}\bigg\rangle\lang p|$

### 平移算符 $D=e^{\alpha a^\dagger-\alpha^* a}$

代入式  $(1)$ 得：
$$
D=e^{\alpha a^\dagger-\alpha^* a}=\exp(\frac{\alpha-\alpha^*}{\sqrt 2}X-i\frac{\alpha+\alpha^*}{\sqrt 2}P)
$$
因此，我们有
$$
\lang x|D|f\rang=e^{\frac{(\alpha^{*2}-\alpha^2)}{4}}e^{\frac{\alpha-\alpha^*}{\sqrt 2}x}e^{-\frac{\alpha+\alpha^*}{\sqrt 2}\frac{d}{dx}}f(x)
$$
由式 $(14)$ 得：
$$
D=\int_{-\infty}^{+\infty}dxe^{\frac{(\alpha^{*2}-\alpha^2)}{4}}e^{\frac{\alpha-\alpha^*}{\sqrt 2}x}\bigg|x+\frac{\alpha+\alpha^*}{\sqrt 2}\bigg\rangle\lang x|
$$
如果我们定义 $a=\dfrac{\alpha+\alpha^*}{\sqrt 2}, ib=\dfrac{\alpha-\alpha^*}{\sqrt 2}$，即 $\alpha=\dfrac{a+ib}{\sqrt 2}$，其中 $a, b\in \mathbb{R}$，平移算符则可表示为：
$$
D=\int_{-\infty}^{+\infty}dx e^{ib(x+\frac{a}{2})}|x+a\rang\lang x|
$$
当写作动量表象时，同理可得：
$$
D=\int_{-\infty}^{+\infty}dp e^{-ia(p+\frac{b}{2})}|p+b\rang\lang p|
$$
由此可以看到平移算符的物理图像，即将坐标 $(x,p)$  平移到 $(x+a, p+b)$ 的位置。

### 压缩算符 $S=e^{\frac{\ln \mu}{2}(a^2-a^{\dagger 2})}$

代入式 $(1)$ 得：
$$
S=e^{\frac{\ln \mu}{2}(a^2-a^{\dagger 2})}=\exp\bigg(i(\ln \mu)\bigg(XP-\frac{i}{2}\bigg)\bigg)
$$
因此，我们有
$$
\lang x|S|f\rang=\sqrt \mu e^{(\ln{\mu}) x\frac{d}{dx}}f(x)
$$
由式 $(14)$ 得：
$$
S=\int_{-\infty}^{+\infty}\frac{dx}{\sqrt \mu}\bigg|\frac{x}{\mu}\bigg\rangle\lang x|
$$
当写作动量表象时，同理可得：
$$
S=\int_{-\infty}^{+\infty}\sqrt\mu dp|\mu p\rang\lang p|
$$
由此可以看到压缩算符的物理图像，即将坐标 $(x,p)$  压缩到 $(\dfrac{x}{\mu}, \mu p)$ 的位置。

### 平移压缩算符 $DS$

考虑平移压缩态 $DS$，由式 $(28),(32)$ 得：
$$
DS=\int_{-\infty}^{+\infty}\int_{-\infty}^{+\infty}dxdx'\frac{e^{ibx}}{\sqrt \mu}|x+a\rang\bigg\langle x\bigg|\frac{x'}{\mu}\bigg\rangle\lang x'|=\int_{-\infty}^{+\infty}dx'\frac{e^{i\frac{bx'}{\mu}}}{\sqrt \mu}\bigg|\frac{x'}{\mu}+a\bigg\rangle\lang x'|
$$
由此可得，平移压缩态：
$$
DS=\int_{-\infty}^{+\infty}dx\frac{e^{i\frac{bx}{\mu}}}{\sqrt \mu}\bigg|\frac{x}{\mu}+a\bigg\rangle\lang x|
$$
由式 $(29),(33)$ 得：
$$
DS=\int_{-\infty}^{+\infty}\int_{-\infty}^{+\infty}dpdp'\sqrt \mu e^{-iap}|p+b\rang\langle p|\mu p'\rangle\lang p'|=\int_{-\infty}^{+\infty}dp'\sqrt\mu e^{-ia\mu p'}|\mu p'+b\rangle\lang p'|
$$
当写作动量表象时，可得：
$$
DS=\int_{-\infty}^{+\infty}dp\sqrt\mu e^{-ia\mu p}|\mu p+b\rangle\lang p|
$$
由此可以看到平移压缩算符的物理图像，即将坐标 $(x,p)$  平移压缩到 $(\dfrac{x}{\mu}+a, \mu p+b)$ 的位置。

综上，我们有：

|              | 坐标表象                                                     | 动量表象                                                     |
| ------------ | ------------------------------------------------------------ | ------------------------------------------------------------ |
| 平移算符     | $\displaystyle D=\int_{-\infty}^{+\infty}dx e^{ibx}|x+a\rang\lang x|$ | $\displaystyle D=\int_{-\infty}^{+\infty}dx e^{-iap}|p+b\rang\lang p|$ |
| 压缩算符     | $\displaystyle S=\int_{-\infty}^{+\infty}\frac{dx}{\sqrt \mu}\bigg|\frac{x}{\mu}\bigg\rangle\lang x|$ | $\displaystyle S=\int_{-\infty}^{+\infty}\sqrt\mu dp|\mu p\rang\lang p|$ |
| 平移压缩算符 | $\displaystyle DS=\int_{-\infty}^{+\infty}dx\frac{e^{i\frac{bx}{\mu}}}{\sqrt \mu}\bigg|\frac{x}{\mu}+a\bigg\rangle\lang x|$ | $\displaystyle DS=\int_{-\infty}^{+\infty}dp\sqrt\mu e^{-ia\mu p}|\mu p+b\rangle\lang p|$ |

